# JavaScript

Звичайно! Ось список всіх основних методів рядків у JavaScript:

1. **`charAt()`**: Повертає символ за вказаним індексом у рядку.
2. **`charCodeAt()`**: Повертає код Unicode символа за вказаним індексом у рядку.
3. **`concat()`**: Об'єднує два або більше рядків і повертає новий рядок.
4. **`includes()`**: Перевіряє, чи містить рядок певний підрядок.
5. **`indexOf()`**: Повертає індекс першого входження підрядка у рядок.
6. **`lastIndexOf()`**: Повертає індекс останнього входження підрядка у рядок.
7. **`match()`**: Шукає відповідність регулярному виразу у рядку і повертає збіги.
8. **`replace()`**: Замінює підрядок у рядку іншим рядком або регулярним виразом.
9. **`search()`**: Шукає відповідність регулярному виразу у рядку і повертає індекс першого збігу.
10. **`slice()`**: Вирізає частину рядка та повертає новий рядок.
11. **`split()`**: Розбиває рядок на масив підрядків за вказаним роздільником.
12. **`substring()`**: Повертає підрядок рядка між двома вказаними індексами.
13. **`substr()`**: Повертає підрядок рядка, починаючи з вказаної позиції та заданої довжини.
14. **`toLowerCase()`**: Перетворює всі символи у рядку на нижній регістр.
15. **`toUpperCase()`**: Перетворює всі символи у рядку на верхній регістр.
16. **`trim()`**: Видаляє пробіли з початку та кінця рядка.
17. **`trimStart()`**: Видаляє пробіли з початку рядка.
18. **`trimEnd()`**: Видаляє пробіли з кінця рядка.
19. **`valueOf()`**: Повертає примітивне значення об'єкта рядка.



Ці методи дозволяють вам виконувати різноманітні операції з рядками, такі як пошук, заміна, розділення, об'єднання та багато інших. Вони є потужним інструментом для роботи з текстовими даними в JavaScript.

Звичайно! Ось список основних методів масивів в JavaScript:

1. **`concat()`**: Об'єднує два або більше масивів у новий масив.
2. **`filter()`**: Створює новий масив, що містить елементи, для яких функція зворотного виклику повертає `true`.
3. **`find()`**: Повертає перший елемент у масиві, який задовольняє умову, задану функцією зворотного виклику.
4. **`forEach()`**: Виконує задану функцію один раз для кожного елемента масиву.
5. **`includes()`**: Перевіряє, чи містить масив певний елемент, і повертає `true` або `false`.
6. **`indexOf()`**: Повертає індекс першого входження певного елемента у масив.
7. **`join()`**: Об'єднує всі елементи масиву у рядок, використовуючи роздільник, який ви вказуєте.
8. **`map()`**: Створює новий масив, в якому кожен елемент є результатом виклику заданої функції для кожного елемента вихідного масиву.
9. **`pop()`**: Видаляє останній елемент з масиву і повертає його.
10. **`push()`**: Додає один або більше елементів до кінця масиву і повертає нову довжину масиву.
11. **`reduce()`**: Застосовує функцію аккумулятора до кожного елемента масиву (зліва направо), щоб зменшити його до єдиного значення.
12. **`reverse()`**: Перевертає порядок елементів у масиві.
13. **`shift()`**: Видаляє перший елемент з масиву і повертає його.
14. **`slice()`**: Витягує частину масиву у новий масив.
15. **`some()`**: Перевіряє, чи задовольняє хоча б один елемент умову, задану функцією зворотного виклику.
16. **`sort()`**: Сортує елементи масиву на місці та повертає відсортований масив.
17. **`splice()`**: Змінює вміст масиву, видаляючи або замінюючи елементи.
18. **`unshift()`**: Додає один або більше елементів на початок масиву і повертає нову довжину масиву.
19. **`forEach()`**: Виконує задану функцію один раз для кожного елемента масиву.

Це лише декілька основних методів масивів у JavaScript. Вони дозволяють зручно маніпулювати даними у масивах та виконувати різні операції з ними.
Ось кілька основних методів об'єктів в JavaScript:

1. **`Object.keys()`**: Повертає масив рядкових ключів об'єкта.
2. **`Object.values()`**: Повертає масив значень об'єкта.
3. **`Object.entries()`**: Повертає масив масивів, де кожен вкладений масив містить пару ключ-значення для кожного властивості об'єкта.
4. **`Object.assign()`**: Копіює значення всіх властивостей з одного або більше джерел (одного або більше об'єктів) в цільовий об'єкт.
5. **`Object.freeze()`**: Заморожує об'єкт, що робить його незмінним. Нові властивості не можуть бути додані, і існуючі властивості не можуть бути видалені або змінені.
6. **`Object.seal()`**: Запобігає додаванню нових властивостей до об'єкта та забороняє їх видалення.
7. **`Object.create()`**: Створює новий об'єкт з вказаним прототипом та властивостями.
8. **`Object.hasOwnProperty()`**: Повертає логічне значення, яке вказує, чи має об'єкт вказану властивість як власну (не успадковану).
9. **`Object.fromEntries()`**: Створює новий об'єкт з масиву пар ключ-значення.
Це лише кілька основних методів, доступних для роботи з об'єктами в JavaScript. Кожен з цих методів дозволяє зручно взаємодіяти з властивостями та значеннями об'єктів та виконувати різні операції з ними.

Метод `toLowerCase()` в JavaScript використовується для перетворення всіх символів у рядку на нижній регістр. Ось приклад його використання:

```javascript
const str = "Hello World!";
const lowerCaseStr = str.toLowerCase();
console.log(lowerCaseStr); // "hello world!"
```

У випадку, якщо вихідний рядок містить великі літери, метод `toLowerCase()` замінить їх на відповідні символи нижнього регістру. Важливо зазначити, що метод `toLowerCase()` не модифікує вихідний рядок, а повертає новий рядок зі всіма символами у нижньому регістрі.

Ось ще один приклад використання методу `toLowerCase()` для перевірки введеного користувачем пароля:

```javascript
const userInputPassword = "PassWord123";
const savedPassword = "password123";

if (userInputPassword.toLowerCase() === savedPassword) {
    console.log("Пароль введено правильно!");
} else {
    console.log("Пароль введено неправильно.");
}
```

В даному випадку метод `toLowerCase()` дозволяє порівняти введений пароль зі збереженим, незалежно від регістру символів.
-----------------------------------------------------------------------



В JavaScript існують різні типи даних, які використовуються для зберігання та обробки інформації. Ось деякі з них:

1. **Примітивні типи:**
   - **Числа (Number)**: Цілі числа або числа з плаваючою комою.
   - **Рядки (String)**: Послідовності символів, заключені в лапки.
   - **Логічні значення (Boolean)**: Логічні значення `true` або `false`.
   - **Null**: Вказує на відсутність значення.
   - **Undefined**: Значення, яке не було призначено.
   - **Символи (Symbol)**: Унікальні імутабельні значення, які використовуються як ідентифікатори для об'єктів.

2. **Складні типи:**
   - **Об'єкти (Object)**: Складні структури даних, що можуть містити ключі та значення.
   - **Масиви (Array)**: Списки значень, індексовані за числовими значеннями.
   - **Функції (Function)**: Блок коду, який може бути викликаний для виконання певних дій.
   - **Дата (Date)**: Представлення дати та часу в JavaScript.
   - **Мапи (Map)**: Колекції пар ключ-значення, де ключі можуть бути будь-якого типу даних.
   - **Множини (Set)**: Колекції унікальних значень будь-якого типу даних.

Ці типи даних можуть використовуватися для зберігання, обробки та передачі інформації в програмах JavaScript. Кожен з них має свої особливості та призначення, і важливо розуміти їх для ефективної роботи з мовою програмування JavaScript.
----------------------------------------------------------




1. **Оператори присвоювання**: Вони використовуються для присвоєння значень змінним. Наприклад, `=`, `+=`, `-=` тощо.

2. **Оператори порівняння**: Вони порівнюють два значення та повертають результат у вигляді булевого значення (`true` або `false`). Наприклад, `==`, `===`, `!=`, `!==`, `>`, `<`, `>=`, `<=` тощо.

3. **Арифметичні оператори**: Вони виконують арифметичні операції над числами. Наприклад, `+`, `-`, `*`, `/`, `%` тощо.

4. **Логічні оператори**: Вони використовуються для виконання логічних операцій над булевими значеннями. Наприклад, `&&` (логічне "І"), `||` (логічне "АБО"), `!` (логічне "НЕ") тощо.

5. **Тернарний оператор**: Це спеціальний оператор, який приймає три операнди і повертає значення першого або другого операнду залежно від умови. Наприклад, `условие ? значение1 : значение2`.

6. **Оператори рядків**: Це операції, що застосовуються до рядків. Наприклад, `+` для конкатенації рядків, `toUpperCase()` для перетворення на верхній регістр, `toLowerCase()` для перетворення на нижній регістр, `charAt()` для доступу до символів за індексом тощо.

7. **Бітові оператори**: Вони виконують операції над бітами чисел. Наприклад, `&`, `|`, `^`, `<<`, `>>` тощо.



Звісно, давайте розглянемо оператори JavaScript. Оператори в JavaScript - це символи, які виконують певні дії над операндами (значеннями) і повертають результат. Оператори можуть бути арифметичними, порівняння, логічними, присвоювання та іншими. Ось короткий огляд кожного типу оператора:

1. **Арифметичні оператори**:
   - `+` (додавання)
   - `-` (віднімання)
   - `*` (множення)
   - `/` (ділення)
   - `%` (залишок від ділення)
   - `++` (інкремент)
   - `--` (декремент)

2. **Оператори порівняння**:
   - `==` (рівність)
   - `===` (строга рівність)
   - `!=` (не рівність)
   - `!==` (строга не рівність)
   - `>` (більше)
   - `<` (менше)
   - `>=` (більше або рівне)
   - `<=` (менше або рівне)

3. **Логічні оператори**:
   - `&&` (логічне "і")
   - `||` (логічне "або")
   - `!` (логічне "не")

4. **Оператори присвоювання**:
   - `=` (присвоювання)
   - `+=` (додавання та присвоювання)
   - `-=` (віднімання та присвоювання)
   - `*=` (множення та присвоювання)
   - `/=` (ділення та присвоювання)
   - `%=` (залишок від ділення та присвоювання)

5. **Порядок виконання (оператори пріоритету)**:
   - У JavaScript є правила, які визначають, які оператори виконуються першими у виразі.

6. **Тернарний оператор**:
   - `condition ? expr1 : expr2` (якщо умова правдива, то вираз 1, інакше вираз 2)

7. **Бітові оператори**:
   - `&` (логічне "І" для кожного біта)
   - `|` (логічне "АБО" для кожного біта)
   - `^` (виключне "АБО" для кожного біта)
   - `~` (побітове доповнення)
   - `<<` (зсув вліво)
   - `>>` (зсув вправо)
   - `>>>` (беззнаковий зсув вправо)

Це лише загальний огляд. Якщо вам цікаво докладніше дізнатися про будь-який конкретний оператор або як вони використовуються в практичних ситуаціях, не соромтеся запитувати!
--------------------------------------------------------------------------------------




Взаємодія з користувачем - це важлива частина багатьох веб-додатків і програм. JavaScript надає кілька способів взаємодії з користувачем. Ось деякі з них:

1. **Використання `alert()`, `confirm()` та `prompt()`**:
   - `alert()`: Показує сповіщення з повідомленням.
   - `confirm()`: Показує сповіщення з підтвердженням "OK" або "Скасувати".
   - `prompt()`: Показує сповіщення з полем введення для користувача.
   
2. **Використання подій (events)**:
   - JavaScript дозволяє додавати обробники подій до елементів HTML, таких як кнопки, форми і т. д., Щоб реагувати на дії користувача, такі як клік, наведення, введення тексту тощо.
   
3. **Робота з формами**:
   - JavaScript може використовуватися для перевірки та валідації даних, введених користувачем в форми.
   
4. **Маніпуляція HTML-вмістом**:
   - JavaScript може змінювати HTML-вміст сторінки відповідно до дій користувача, наприклад, додавати, видаляти або змінювати елементи.
   
5. **Асинхронні запити до сервера (AJAX)**:
   - Дозволяє взаємодіяти з сервером без перезавантаження сторінки, що робить користувацький досвід більш плавним і швидким.
   
6. **Використання браузерних API**:
   - Веб-браузери надають різноманітні API для доступу до різних функцій пристрою, таких як геолокація, камера, мікрофон, доступ до файлової системи тощо.

Взаємодія з користувачем - це важлива частина розробки веб-додатків і вимагає розуміння як JavaScript, так і особливостей веб-браузера. Якщо у вас є конкретні питання або сценарії, щодо яких ви хочете дізнатися більше, не соромтеся запитувати!
----------------------------------------------------------------------





Оператори рядків - це методи та операції, які використовуються для роботи з рядками (текстовими даними) в JavaScript. Ось кілька основних операторів та методів рядків:

1. **Конкатенація рядків** (`+`):
   Оператор `+` використовується для об'єднання двох або більше рядків у один.
   ```javascript
   const str1 = "Hello";
   const str2 = "World";
   const combinedStr = str1 + " " + str2;
   console.log(combinedStr); // "Hello World"
   ```

2. **Перетворення на верхній регістр** (`toUpperCase()`):
   Метод `toUpperCase()` перетворює всі символи рядка на верхній регістр.
   ```javascript
   const str = "hello";
   const upperCaseStr = str.toUpperCase();
   console.log(upperCaseStr); // "HELLO"
   ```

3. **Перетворення на нижній регістр** (`toLowerCase()`):
   Метод `toLowerCase()` перетворює всі символи рядка на нижній регістр.
   ```javascript
   const str = "WORLD";
   const lowerCaseStr = str.toLowerCase();
   console.log(lowerCaseStr); // "world"
   ```

4. **Доступ до символів за індексом** (`charAt()`):
   Метод `charAt()` повертає символ за вказаним індексом у рядку.
   ```javascript
   const str = "Hello";
   const charAtIndex2 = str.charAt(2);
   console.log(charAtIndex2); // "l"
   ```

5. **Заміна підрядків** (`replace()`):
   Метод `replace()` замінює підрядок у рядку іншим рядком або регулярним виразом.
   ```javascript
   const str = "Hello World";
   const replacedStr = str.replace("World", "Universe");
   console.log(replacedStr); // "Hello Universe"
   ```

6. **Довжина рядка** (`length`):
   Властивість `length` повертає кількість символів у рядку.
   ```javascript
   const str = "Hello";
   const lengthOfStr = str.length;
   console.log(lengthOfStr); // 5
   ```

Це лише декілька прикладів операторів та методів, які можна використовувати для роботи з рядками в JavaScript. Рядкові операції важливі для різних сценаріїв обробки та маніпуляції текстовими даними.
--------------------------------------------------------------------





У JavaScript є кілька умовних операторів, які дозволяють виконувати певні дії залежно від умови. Ось основні з них:

1. **if...else**:
   ```javascript
   if (условие) {
       // код, який виконується, якщо умова істинна
   } else {
       // код, який виконується, якщо умова хибна
   }
   ```

2. **else if**:
   ```javascript
   if (условие1) {
       // код, який виконується, якщо умова1 істинна
   } else if (условие2) {
       // код, який виконується, якщо умова2 істинна
   } else {
       // код, який виконується, якщо жодна з умов не істинна
   }
   ```

3. **Тернарний оператор**:
   ```javascript
   (условие) ? вираз1 : вираз2;
   ```

4. **Switch**:
   ```javascript
   switch (вираз) {
       case варіант1:
           // код, який виконується, якщо вираз дорівнює варіанту1
           break;
       case варіант2:
           // код, який виконується, якщо вираз дорівнює варіанту2
           break;
       default:
           // код, який виконується, якщо вираз не дорівнює жодному варіанту
   }
   ```

Умовні оператори в JavaScript дозволяють контролювати потік виконання коду, забезпечуючи гнучкість і можливість реагувати на різні умови. Вони є важливою складовою будь-якої програми, де потрібно приймати рішення на основі певних умов.
--------------------------------------------------------------------------------




У JavaScript є кілька типів циклів, які дозволяють виконувати блок коду кілька разів. Ось найпоширеніші з них:

1. **Цикл `for`**:
   ```javascript
   for (ініціалізація; умова; крок) {
       // код, який потрібно виконати
   }
   ```

2. **Цикл `while`**:
   ```javascript
   while (умова) {
       // код, який потрібно виконати
   }
   ```

3. **Цикл `do...while`**:
   ```javascript
   do {
       // код, який потрібно виконати
   } while (умова);
   ```

4. **Цикл `for...in`**:
   ```javascript
   for (змінна in об'єкт) {
       // код, який потрібно виконати
   }
   ```

5. **Цикл `for...of`** (для перебору значень ітерабельних об'єктів, таких як масиви, строки тощо):
   ```javascript
   for (змінна of об'єкт) {
       // код, який потрібно виконати
   }
   ```

Ці цикли надають можливості для повторення блоку коду певну кількість разів або до тих пір, поки виконується певна умова. Вибір певного типу циклу залежить від конкретних потреб вашої програми та умови виконання.
--------------------------------------------------------------------




`break` і `continue` - це ключові слова, які використовуються для керування циклами в JavaScript.

1. **`break`**:
   - Ключове слово `break` використовується для припинення виконання циклу негайно, коли воно викликається. 
   - Виклик `break` може бути корисним, коли потрібно вийти з циклу, як тільки виконується певна умова.

Приклад використання `break` у циклі `for`:
```javascript
for (var i = 0; i < 10; i++) {
    console.log(i);
    if (i === 5) {
        break; // цикл припиняється, коли значення i дорівнює 5
    }
}
```

2. **`continue`**:
   - Ключове слово `continue` використовується для переходу до наступної ітерації циклу без виконання решти коду в поточній ітерації.
   - Виклик `continue` може бути корисним, коли потрібно пропустити певні елементи чи діяти по-іншому у певних умовах, не припиняючи цикл повністю.

Приклад використання `continue` у циклі `for`:
```javascript
for (var i = 0; i < 10; i++) {
    if (i === 5) {
        continue; // переходимо до наступної ітерації, якщо значення i дорівнює 5
    }
    console.log(i);
}
```

Ці ключові слова дозволяють зробити керування циклами більш гнучким та ефективним, враховуючи різні умови та сценарії виконання.
--------------------------------------------------------------------------------





Синтаксис описання функцій в JavaScript може бути двома основними способами: анонімними та іменованими функціями.

### Анонімні функції:
Анонімна функція - це функція, яка не має імені. Вона може бути присвоєна змінній або використана як аргумент у викликах функцій.

```javascript
// Анонімна функція присвоюється змінній
var anonymousFunction = function() {
    console.log("Це анонімна функція");
};

// Виклик анонімної функції через змінну
anonymousFunction();
```

### Іменовані функції:
Іменована функція - це функція, яка має ім'я і може бути викликана за допомогою цього імені.

```javascript
// Іменована функція
function namedFunction() {
    console.log("Це іменована функція");
}

// Виклик іменованої функції за допомогою її імені
namedFunction();
```

### Hoisting:
Hoisting - це механізм в JavaScript, який піднімає оголошення змінних та функцій на верхній рівень області видимості перед виконанням коду. Це означає, що ви можете викликати функцію або використовувати змінну навіть перед їх оголошенням.

Наприклад, наведений нижче код буде працювати наступним чином через hoisting:

```javascript
hoistedFunction(); // Виклик функції буде успішним

function hoistedFunction() {
    console.log("Ця функція була піднята (hoisted)");
}
```

Проте, у випадку змінних, їх значення буде `undefined` до моменту присвоєння:

```javascript
console.log(x); // Виведе undefined

var x = 10;
```

Hoisting є важливим концепцією в JavaScript і може призвести до непередбачуваної поведінки, якщо ви не розумієте його добре. Тому варто ретельно розглянути порядок визначення змінних та функцій у вашому коді.
-------------------------------------------------------------------



У JavaScript аргументи та параметри функцій це ключові поняття, а об'єкт `arguments` і чисті функції відображаються на принципи використання функцій в мові. Ось короткий огляд:

### Параметри та аргументи функцій:
- **Параметри** - це змінні, оголошені в определенні функції. Вони визначаються в круглих дужках під час створення функції.
  ```javascript
  function greet(name) {
      console.log("Привіт, " + name + "!");
  }
  ```
- **Аргументи** - це значення, передані функції під час виклику. Вони вказуються в дужках під час виклику функції.
  ```javascript
  greet("Саша");
  ```

### Об'єкт `arguments`:
- Об'єкт `arguments` є змінною, яка представляє список аргументів, переданих у функцію.
- Він доступний всередині тіла функції і може використовуватися для отримання доступу до всіх переданих аргументів, незалежно від того, чи були вони вказані у визові функції.
- Об'єкт `arguments` є подібним до масиву, але не є масивом, тому для роботи з ним можуть використовуватися методи масиву, такі як `forEach`, `map` тощо.
  ```javascript
  function sum() {
      var result = 0;
      for (var i = 0; i < arguments.length; i++) {
          result += arguments[i];
      }
      return result;
  }
  ```

### Чисті функції:
- **Чиста функція** - це функція, яка:
  1. Залежить тільки від власних аргументів.
  2. Не має побічних ефектів, тобто вона не змінює зовнішній стан.
  3. При виклику з однаковими аргументами завжди повертає один і той самий результат.
- Чисті функції дозволяють покращити розуміння коду, спрощують тестування та роблять код більш прогнозованим.
- Вони забезпечують передбачуваність та стабільність програм.

```javascript
// Чиста функція
function add(a, b) {
    return a + b;
}

// Нечиста функція - змінює зовнішній стан
var result = 0;
function addToResult(num) {
    result += num;
}
```

Використання чистих функцій допомагає зберегти код добре організованим та легко зрозумілим, що є важливим для підтримки великих та складних програм.
-------------------------------------------------------------




Стрілкові функції та зворотні виклики (callback functions) є важливими концепціями в JavaScript, особливо в сучасному програмуванні. Ось короткий огляд кожного з них:

### Стрілкові функції:
Стрілкові функції - це новий синтаксис для оголошення функцій, який був доданий у стандарті ECMAScript 6. Вони надають короткий та зручний спосіб оголошення функцій, зокрема коли потрібно короткий вираз чи анонімну функцію.

Синтаксис стрілкової функції:
```javascript
// Стандартний синтаксис
const add = function(a, b) {
    return a + b;
};

// Стрілковий синтаксис
const addArrow = (a, b) => a + b;
```

Одна з особливостей стрілкових функцій - це те, що вони автоматично зв'язуються з контекстом (this) при оголошенні, тобто вони не мають власного контексту this.

### Зворотні виклики (callback functions):
Зворотні виклики - це функції, які передаються як аргументи у інші функції та викликаються пізніше під час виконання цієї функції. Вони використовуються для асинхронного програмування, обробки подій, промісів та багатьох інших сценаріїв.

Приклад зворотнього виклику (callback):
```javascript
function fetchData(url, callback) {
    // Симулюємо запит до сервера
    setTimeout(() => {
        const data = { id: 1, name: "Product" };
        callback(data);
    }, 1000);
}

// Виклик функції fetchData зворотнім викликом
fetchData("https://example.com/api/products", function(response) {
    console.log("Дані отримані:", response);
});
```

Зворотні виклики є потужним інструментом для управління асинхронним кодом та реагування на події, такі як завантаження даних з сервера чи відгуки користувача. Вони також використовуються для створення бібліотек та фреймворків, де потрібно передавати функції як аргументи.
--------------------------------------------------------------




Методи функцій - це функції, які можна викликати в контексті об'єкта. Коли функція використовується як метод об'єкта, вона має доступ до властивостей та методів цього об'єкта через ключове слово `this`. Ось кілька прикладів методів функцій:

1. **Методи об'єктів:**
   
   ```javascript
   const person = {
     firstName: 'John',
     lastName: 'Doe',
     fullName: function() {
       return this.firstName + ' ' + this.lastName;
     }
   };

   console.log(person.fullName()); // "John Doe"
   ```

   У цьому прикладі `fullName()` є методом об'єкта `person`. При виклику методу через об'єкт `person`, властивість `this` вказує на контекст `person`, тобто на об'єкт, через який викликаний метод.

2. **Методи конструкторів:**

   ```javascript
   function Person(firstName, lastName) {
     this.firstName = firstName;
     this.lastName = lastName;
     this.fullName = function() {
       return this.firstName + ' ' + this.lastName;
     };
   }

   const john = new Person('John', 'Doe');
   console.log(john.fullName()); // "John Doe"
   ```

   У цьому прикладі `fullName()` є методом конструктора `Person`. При створенні нового екземпляру об'єкта через `new Person()`, метод `fullName()` стає доступним для цього екземпляру.

3. **Методи прототипів:**

   ```javascript
   function Person(firstName, lastName) {
     this.firstName = firstName;
     this.lastName = lastName;
   }

   Person.prototype.fullName = function() {
     return this.firstName + ' ' + this.lastName;
   };

   const john = new Person('John', 'Doe');
   console.log(john.fullName()); // "John Doe"
   ```

   У цьому прикладі `fullName()` є методом прототипу для конструктора `Person`. Він доступний для всіх екземплярів об'єкта `Person`, оскільки він був доданий до прототипу.

Це лише декілька прикладів методів функцій в JavaScript. Вони дозволяють організовувати логіку та операції над даними в рамках об'єктів і конструкторів.
-------------------------------------------------------------------------







Ось приклад використання шаблонних рядків:

```javascript
const name = 'John';
const age = 30;

// Вставляємо значення змінних у рядок за допомогою шаблонних рядків
const message = `Привіт, моє ім'я ${name} і мені ${age} років.`;

console.log(message); // Привіт, моє ім'я John і мені 30 років.
```

У цьому прикладі `${name}` та `${age}` є виразами, які вставляють значення змінних `name` та `age` в рядок. При використанні шаблонних рядків, можна використовувати будь-який JavaScript код всередині виразу `${...}`, включаючи виклики функцій та операції.

Шаблонні рядки дуже зручні для складних рядків, де потрібно вставляти значення змінних або вирази. Вони дозволяють писати більш зрозумелий та читабельний код.
---------------------------------------------------------------------------------






Об'єкти в JavaScript є основною будівельною одиницею мови, і вони використовуються для представлення даних в формі пар ключ-значення. Ось кілька загальних характеристик та приклад створення об'єктів:

### Створення об'єктів:
Об'єкти можна створити за допомогою літерального запису `{}` або оператора `new`.

1. **Літеральний запис об'єкта:**
   ```javascript
   let person = {
       name: "John",
       age: 30,
       gender: "male"
   };
   ```

2. **Оператор `new` з конструктором `Object`:**
   ```javascript
   let car = new Object();
   car.brand = "Toyota";
   car.model = "Camry";
   ```

### Властивості та методи:
Об'єкти складаються з властивостей та методів.

- **Властивості** - це пари ключ-значення, де ключ - це рядок (або Symbol), а значення може бути будь-яким типом даних JavaScript.
- **Методи** - це функції, що властиві об'єкту. Вони представлені як значення, що асоціюється з ключем у властивостях об'єкта.

### Звертання до властивостей та методів:
До властивостей та методів об'єкта можна звертатися за допомогою крапки або квадратних дужок.

```javascript
console.log(person.name); // "John"
console.log(person["age"]); // 30
```

### Додавання властивостей та методів:
Властивості та методи можуть бути додані до об'єкта після його створення.

```javascript
person.job = "developer"; // Додання властивості
person.sayHello = function() { // Додання методу
    console.log("Hello!");
};
```

### Видалення властивостей:
Властивості можуть бути видалені з об'єкта за допомогою оператора `delete`.

```javascript
delete person.gender;
```

Це лише загальний огляд об'єктів в JavaScript. Вони є потужним інструментом, який використовується для представлення структурованих даних, і вони використовуються практично в кожній програмі на JavaScript.
-------------------------------------------------------------




Методи об'єктів - це функції, які є властивостями об'єкта. Вони використовуються для виконання певних дій або операцій з об'єктом. Методи можуть бути додані до об'єктів під час їх оголошення або пізніше. Ось декілька прикладів:

### Додавання методу до об'єкта:
```javascript
let car = {
    brand: "Toyota",
    model: "Camry",
    displayInfo: function() {
        console.log("Марка:", this.brand, ", Модель:", this.model);
    }
};

car.displayInfo(); // Виклик методу
```

### Методи set та get:
Методи `set` і `get` використовуються для встановлення та отримання значень властивостей об'єкта. Вони дозволяють контролювати доступ до властивостей та виконувати певні операції при їх зчитуванні або записі.

```javascript
let person = {
    firstName: "John",
    lastName: "Doe",
    get fullName() {
        return this.firstName + " " + this.lastName;
    },
    set fullName(name) {
        let parts = name.split(" ");
        this.firstName = parts[0];
        this.lastName = parts[1];
    }
};

console.log(person.fullName); // "John Doe"

person.fullName = "Jane Smith"; // Встановлення значення з використанням методу set
console.log(person.firstName); // "Jane"
console.log(person.lastName); // "Smith"
```

Метод `get` використовується для отримання значення властивості при її зверненні, а метод `set` - для встановлення значення властивості при її присвоєнні. Вони дозволяють контролювати логіку доступу до даних та забезпечити більш гнучкість у роботі з об'єктами.
----------------------------------------------------------------




У JavaScript є декілька корисних методів глобального об'єкта `Object`, які допомагають при роботі з об'єктами, а також різні способи копіювання об'єктів. Давайте розглянемо кожен з них:

### Методи глобального об'єкта `Object`:

1. **`Object.keys()`**:
   Цей метод повертає масив із ключами об'єкта, які можна перебрати.

   ```javascript
   const person = {
       name: 'John',
       age: 30,
       gender: 'male'
   };

   const keys = Object.keys(person);
   console.log(keys); // ['name', 'age', 'gender']
   ```

2. **`Object.values()`**:
   Цей метод повертає масив із значеннями властивостей об'єкта.

   ```javascript
   const values = Object.values(person);
   console.log(values); // ['John', 30, 'male']
   ```

3. **`Object.entries()`**:
   Цей метод повертає масив із парами ключ-значення об'єкта.

   ```javascript
   const entries = Object.entries(person);
   console.log(entries); // [['name', 'John'], ['age', 30], ['gender', 'male']]
   ```

### Копіювання об'єктів:

1. **Поверхневе копіювання (shallow copy)**:
   При поверхневому копіюванні створюється новий об'єкт, але властивості об'єкта копіюються лише посиланням. Це означає, що якщо значення властивостей об'єкта є об'єктами або масивами, вони не копіюються, а посилаються на ті ж самі об'єкти.

   ```javascript
   const shallowCopy = Object.assign({}, person);
   ```

2. **Глибоке копіювання (deep copy)**:
   Глибоке копіювання створює повну копію об'єкта, включаючи всі вкладені об'єкти та масиви.

   ```javascript
   const deepCopy = JSON.parse(JSON.stringify(person));
   ```

   Однак цей метод не буде працювати якщо в об'єкті присутній об'єкт з власними методами, функціями або об'єктами з циклічною посиланням. 

Обидва методи мають свої переваги та недоліки, і вибір між ними залежить від конкретних потреб вашого додатка.
--------------------------------------------------------------------------------------






Звичайно, ось короткий огляд роботи з датами в JavaScript українською мовою:

### Створення об'єкта дати
Ви можете створити об'єкт дати кількома способами:
```javascript
// Поточна дата та час
const поточнаДата = new Date();

// Конкретна дата та час
const конкретнаДата = new Date('2024-04-15T12:00:00');

// Дата використовуючи мілісекунди з 1 січня 1970 року, 00:00:00 UTC
const датаМілісекунди = new Date(1618490400000);
```

### Отримання компонентів дати
Ви можете отримати різні компоненти дати, такі як рік, місяць, день, години, хвилини, секунди та мілісекунди, використовуючи методи об'єкта Date:
```javascript
const рік = поточнаДата.getFullYear();
const місяць = поточнаДата.getMonth(); // Індекс, починаючи з нуля (0 для січня)
const день = поточнаДата.getDate();
const години = поточнаДата.getHours();
const хвилини = поточнаДата.getMinutes();
const секунди = поточнаДата.getSeconds();
const мілісекунди = поточнаДата.getMilliseconds();
```

### Встановлення компонентів дати
Ви можете встановити різні компоненти дати, використовуючи методи-сетери:
```javascript
поточнаДата.setFullYear(2025);
поточнаДата.setMonth(5); // Червень (індекс, починаючи з нуля)
поточнаДата.setDate(20);
поточнаДата.setHours(15);
поточнаДата.setMinutes(30);
поточнаДата.setSeconds(45);
поточнаДата.setMilliseconds(500);
```

### Форматування дат
Ви можете форматувати дати у рядки за допомогою різних методів, таких як `toDateString()`, `toLocaleDateString()`, `toISOString()`, `toUTCString()` тощо.
```javascript
const рядокДати = поточнаДата.toDateString();
const рядокЛокальноДати = поточнаДата.toLocaleDateString('uk-UA');
const рядокISO = поточнаДата.toISOString();
const рядокUTC = поточнаДата.toUTCString();
```

### Арифметика дат
Ви можете виконувати арифметичні операції з датами за допомогою мілісекунд:
```javascript
const майбутняДата = new Date();
майбутняДата.setDate(поточнаДата.getDate() + 7); // Додати 7 днів
```

### Порівняння дат
Дати можна порівнювати за допомогою реляційних операторів:
```javascript
if (поточнаДата > конкретнаДата) {
    console.log('Поточна дата пізніше за конкретну дату.');
} else if (поточнаДата < конкретнаДата) {
    console.log('Поточна дата раніше за конкретну дату.');
} else {
    console.log('Дати рівні.');
}
```

### Робота з часовими зонами
Об'єкт дати JavaScript працює у локальній часовій зоні браузера, але ви можете працювати з іншими часовими зонами, використовуючи бібліотеки, такі як `moment.js`, або вручну налаштовуючи час за допомогою методів, таких як `getTimezoneOffset()`.

Робота з датами в JavaScript може бути складною через різницю у часових зонах, вимоги до форматування та інші фактори. Важливо ретельно розглянути вашу конкретну ситуацію при роботі з датами і вибрати відповідні методи та бібліотеки.
----------------------------------------------------------------------





Робота з рядками в JavaScript - це ключовий аспект програмування, оскільки вони використовуються для зберігання та обробки текстової інформації. Ось декілька основних операцій, які можна виконувати з рядками:

### Створення рядків
Рядки можна створювати за допомогою лапок (одинарних або подвійних):
```javascript
const str1 = 'Привіт, світ!';
const str2 = "JavaScript рядки";
```

### Об'єднання рядків
Рядки можна об'єднувати за допомогою оператора "+" або методу concat():
```javascript
const firstName = 'John';
const lastName = 'Doe';
const fullName = firstName + ' ' + lastName; // "John Doe"
const greeting = 'Привіт, ' + fullName + '!'; // "Привіт, John Doe!"
const concatenated = firstName.concat(' ', lastName); // "John Doe"
```

### Довжина рядка
Довжину рядка можна отримати за допомогою властивості length:
```javascript
const str = 'JavaScript';
const length = str.length; // 10
```

### Отримання символів за індексом
Символ з конкретним індексом у рядку можна отримати, використовуючи квадратні дужки:
```javascript
const str = 'JavaScript';
const firstChar = str[0]; // "J"
const fifthChar = str[4]; // "S"
```

### Пошук та заміна
Методи `indexOf()`, `lastIndexOf()` та `includes()` використовуються для пошуку підрядка в рядку, а метод `replace()` для заміни підрядка:
```javascript
const str = 'JavaScript programming';
const index = str.indexOf('script'); // -1 (не знайдено)
const lastIndex = str.lastIndexOf('a'); // 16
const includes = str.includes('Java'); // true
const replaced = str.replace('Java', 'Type'); // "TypeScript programming"
```

### Розділення та об'єднання
Методи `split()` та `join()` використовуються для розділення рядка на масив підрядків та об'єднання масиву в рядок відповідно:
```javascript
const str = 'JavaScript, Python, Java';
const parts = str.split(', '); // ["JavaScript", "Python", "Java"]
const joined = parts.join(' & '); // "JavaScript & Python & Java"
```

Це лише декілька основних операцій з рядками в JavaScript. Рядки мають багато методів та функцій, які можна використовувати для обробки, форматування та маніпулювання текстом, щоб вони відповідали вашим потребам.
-----------------------------------------------------------------------------





Рядки в JavaScript є фундаментальним типом даних і використовуються для зберігання та обробки текстової інформації. Ось кілька основних операцій, які можна виконувати з рядками:

### Створення рядків
Рядки можна створювати, використовуючи лапки (одинарні або подвійні):
```javascript
const str1 = 'Привіт, світ!';
const str2 = "JavaScript рядки";
```

### Довжина рядка
Ви можете отримати довжину рядка, використовуючи властивість `length`:
```javascript
const length = str1.length; // 13
```

### Доступ до символів
Ви можете отримати доступ до окремих символів у рядку, використовуючи квадратні дужки та індекси:
```javascript
const firstChar = str1[0]; // "П"
const lastChar = str1[str1.length - 1]; // "т"
```

### Об'єднання рядків
Рядки можна об'єднати разом, використовуючи оператор конкатенації `+` або метод `concat()`:
```javascript
const fullName = 'John' + ' ' + 'Doe'; // "John Doe"
const concatenated = str1.concat(', ', str2); // "Привіт, світ!, JavaScript рядки"
```

### Пошук та заміна
Ви можете виконувати пошук та заміну підрядків у рядку, використовуючи методи `indexOf()`, `lastIndexOf()`, `includes()` та `replace()`:
```javascript
const index = str2.indexOf('Script'); // 4
const lastIndex = str2.lastIndexOf('a'); // 16
const includes = str2.includes('Java'); // true
const replaced = str2.replace('JavaScript', 'TypeScript'); // "TypeScript рядки"
```

### Розділення та об'єднання
Ви можете розділити рядок на масив підрядків за допомогою методу `split()` або об'єднати масив у рядок, використовуючи метод `join()`:
```javascript
const parts = str2.split(' '); // ["JavaScript", "рядки"]
const joined = parts.join('-'); // "JavaScript-рядки"
```

JavaScript надає багато інших методів та функцій для роботи з рядками, що дозволяють вам виконувати різноманітні операції з текстовими даними.
-------------------------------------------------





З розширенням JavaScript можна працювати з масивами, які є колекціями даних змінної довжини. Ось основні операції щодо створення, зміни та доступу до елементів масиву:

### Створення масиву
Масив можна створити шляхом перерахування значень у квадратних дужках `[]`:
```javascript
const мійМасив = [1, 2, 3, 4, 5];
const іменаМісяців = ['Січень', 'Лютий', 'Березень', 'Квітень', 'Травень'];
const пустийМасив = [];
```

### Доступ до елементів масиву
Ви можете отримувати доступ до елементів масиву за їхнім індексом. Індекси масиву починаються з нуля.
```javascript
const першийЕлемент = мійМасив[0]; // 1
const третійМісяць = іменаМісяців[2]; // 'Березень'
```

### Зміна елементів масиву
Елементи масиву можна змінювати, просто звертаючись до них за індексом і присвоюючи нове значення:
```javascript
мійМасив[0] = 10;
іменаМісяців[2] = 'Март'; // Зміна 'Березень' на 'Март'
```

### Додавання та видалення елементів масиву
Методи `push()` і `pop()` використовуються для додавання та видалення елементів з кінця масиву відповідно.
```javascript
мійМасив.push(6); // [1, 2, 3, 4, 5, 6]
мійМасив.pop(); // [1, 2, 3, 4, 5] (видалено останній елемент)
```

Методи `unshift()` і `shift()` використовуються для додавання та видалення елементів з початку масиву відповідно.
```javascript
мійМасив.unshift(0); // [0, 1, 2, 3, 4, 5] (додано 0 з початку)
мійМасив.shift(); // [1, 2, 3, 4, 5] (видалено перший елемент)
```

### Довжина масиву
Властивість `length` масиву містить кількість елементів у ньому:
```javascript
const кількістьЕлементів = мійМасив.length; // 5
```

JavaScript надає багато інших методів для роботи з масивами, які дозволяють вам виконувати різноманітні операції, такі як сортування, фільтрація, зведення та інші.
----------------------------------------------------------------------







Оператор розгортання (spread operator) у JavaScript використовується для розгортання (розпаковки) значень ітерабельних об'єктів, таких як масиви або об'єкти, в місця, де очікується декілька аргументів або елементів.

Синтаксис оператора розгортання виглядає так:

- Для масивів:
```javascript
const newArray = [...oldArray];
```

- Для об'єктів:
```javascript
const newObject = {...oldObject};
```

Ось кілька прикладів використання оператора розгортання:

1. Розширення масиву:

```javascript
const array1 = [1, 2, 3];
const array2 = [4, 5, 6];

const mergedArray = [...array1, ...array2];

console.log(mergedArray); // [1, 2, 3, 4, 5, 6]
```

2. Копіювання масиву:

```javascript
const originalArray = [1, 2, 3];
const copiedArray = [...originalArray];

console.log(copiedArray); // [1, 2, 3]
```

3. Передача аргументів функції:

```javascript
function sum(a, b, c) {
  return a + b + c;
}

const numbers = [1, 2, 3];

console.log(sum(...numbers)); // 6
```

4. Копіювання об'єктів:

```javascript
const originalObject = { name: 'John', age: 30 };
const copiedObject = { ...originalObject };

console.log(copiedObject); // { name: 'John', age: 30 }
```

Оператор розгортання дуже зручний і потужний, оскільки він дозволяє швидко та зручно працювати зі значеннями масивів та об'єктів, роблячи код більш зрозумілим і зручним для роботи.
-------------------------------------------------------------------------------





Методи масивів в JavaScript є потужним інструментом для обробки та маніпулювання даними у масивах. Ось кілька основних методів масивів:

### Додавання та видалення елементів:

1. **`push()`**:
   Додає один або кілька елементів до кінця масиву.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3];
   arr.push(4);
   // arr: [1, 2, 3, 4]
   ```

2. **`pop()`**:
   Видаляє останній елемент з масиву і повертає його.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3];
   const removedElement = arr.pop();
   // arr: [1, 2], removedElement: 3
   ```

3. **`unshift()`**:
   Додає один або кілька елементів на початок масиву.
   ```javascript
   const arr = [2, 3, 4];
   arr.unshift(1);
   // arr: [1, 2, 3, 4]
   ```

4. **`shift()`**:
   Видаляє перший елемент з масиву і повертає його.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3];
   const removedElement = arr.shift();
   // arr: [2, 3], removedElement: 1
   ```

### Пошук та фільтрація:

5. **`indexOf()`**:
   Повертає перший індекс, за яким знаходиться вказаний елемент у масиві, або -1, якщо елемент не знайдено.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3, 4, 5];
   const index = arr.indexOf(3); // 2
   ```

6. **`find()`**:
   Повертає перший елемент масиву, який задовольняє умову, задану у callback-функції.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3, 4, 5];
   const foundElement = arr.find(element => element > 3); // 4
   ```

7. **`filter()`**:
   Створює новий масив, що містить всі елементи, які задовольняють умову, задану у callback-функції.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3, 4, 5];
   const filteredArray = arr.filter(element => element % 2 === 0); // [2, 4]
   ```

### Перетворення масиву:

8. **`map()`**:
   Створює новий масив, в якому кожен елемент є результатом виклику заданої callback-функції.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3];
   const mappedArray = arr.map(element => element * 2); // [2, 4, 6]
   ```

9. **`reduce()`**:
   Застосовує функцію злиття до кожного елементу масиву, з метою редукції його до єдиного значення.
   ```javascript
   const arr = [1, 2, 3, 4, 5];
   const sum = arr.reduce((accumulator, currentValue) => accumulator + currentValue, 0); // 15
   ```

Це лише декілька базових методів масивів в JavaScript. Існує багато інших методів, які можуть бути корисними для різних сценаріїв обробки даних у масивах.
----------------------------------------------------------






Оператор розпилення (spread operator) в JavaScript, позначений трьома крапками (`...`), використовується для розподілу значень масиву або об'єкту на окремі аргументи або елементи. Ось кілька основних використань оператора розпилення:

### Розпилення масивів:

1. **Передача аргументів функції**:
   Оператор розпилення може бути використаний для передачі елементів масиву як окремих аргументів функції.
   ```javascript
   const numbers = [1, 2, 3];
   const sum = (a, b, c) => a + b + c;
   console.log(sum(...numbers)); // 6
   ```

2. **Створення нового масиву**:
   Оператор розпилення також може бути використаний для створення нового масиву, який містить всі елементи одного або декількох інших масивів.
   ```javascript
   const arr1 = [1, 2, 3];
   const arr2 = [4, 5, 6];
   const combinedArray = [...arr1, ...arr2];
   console.log(combinedArray); // [1, 2, 3, 4, 5, 6]
   ```

3. **Копіювання масиву**:
   Оператор розпилення дозволяє швидко створити копію масиву.
   ```javascript
   const originalArray = [1, 2, 3];
   const copyArray = [...originalArray];
   ```

### Розпилення об'єктів:

1. **Копіювання об'єкту**:
   Оператор розпилення може бути використаний для створення копії об'єкту.
   ```javascript
   const originalObject = { a: 1, b: 2 };
   const copyObject = { ...originalObject };
   ```

2. **Об'єднання об'єктів**:
   Оператор розпилення дозволяє об'єднати властивості декількох об'єктів у новий об'єкт.
   ```javascript
   const obj1 = { a: 1 };
   const obj2 = { b: 2 };
   const combinedObject = { ...obj1, ...obj2 };
   ```

Оператор розпилення є потужним інструментом для маніпулювання даними у JavaScript, і його використання може значно спростити код і зробити його більш зрозумілим.
-------------------------------------------------------------
